《國安法》後棄德工作回港 字體設計師許瀚文：牽掛在此，無法一走了之

2020 年 6 月 30 日，子時，《港區國安法》正式實施。2020 年 7 月 1 日，凌晨，身處德國慕尼黑的他在 Facebook 發帖，「確定月中返香港」。

他是字體設計師許瀚文，憑著「DFA 香港青年設計才俊獎」的資助，正在德國進行一年實習。實習機構主動提出轉為長工，但他婉拒，決定回港。正如那帖子下方的留言，不少人感到驚訝，勸他留在外國。德國工作夥伴也無一不感到可惜，成長於東德、經歷過高壓管治的同事尤其替他擔心。

但這香港人心意已決。

抗爭稍息之際，抗疫未展之時，許瀚文隻身到德國。短短半年間，他由人生路不熟，嘗試融入，準備長居，到後來遇上一場橫掃全球的瘟疫，讓他改變計劃。無數忽然消逝的生命，看不見盡頭的封城，獨留異鄉的他不斷叩問內心最重要的事：

「活著嘅價值其實係家人、朋友，佢哋先至係你嘅所有。對我嚟講，一個人喺外面自由自在冇乜意思，最緊要係大家一齊。如果有啲苦難係大家一齊承受，其實都愉快嘅。」

唉
希望大家都平安…